---
title: Ngoprek Twirp RPC Framework
date: 2021-09-09
draft: false
---
# {title}

## Sedikit konteks 

Terinspirasi dari talk di channel <a href="https://youtu.be/DR0yj7yEDdw" target="_blank">Insinyur Online</a> tentang <a href="https://braindump.wayanjimmy.xyz/notes/20210902084025-bedah%5Fpraktek%5F000%5Fpursuit%5Fof%5Fproduction%5Fready%5Fsoftware/" target="_blank">Pursuit of Production Ready Software</a>, saya terdorong untuk memulai sesi oprek dan mendokumentasikan-nya dalam beberapa media, salah satunya tulisan ini. (ini cuap cuap saja, sebenarnya saya tertarik hadiah buku-nya wqwq).

<img src="/static/img/pursuing-production-ready.png" />

Salah satu topik yang sedang saya pelajari adalah tentang Sistem Terdistribusi, dan masih jadi, misteri buat saya gimana caranya membuat komunikasi antar aplikasi yang _reliable_, _scalable_ dan _maintanable_ (sesuai dengan 3 attributes membuat aplikasi siap guna).

Tapi saya tidak akan membahas dari segi 3 attributes diatas, karena saya ada masalah _lain_ yang ingin telusuri.


## Permasalahan

Saat proyek baru dimulai, mengembangkan komunikasi aplikasi sistem terdistribusi dengan _REST API_ mungkin belum muncul banyak masalah, tapi masalah mulai terasa ketika _API_ endpoint terus bertambah seiring penambahan fitur, Pengembang yang terlibat juga bertambah seiring perkembangan organisasi.

Sehingga setiap menulis sebuah endpoint baru, muncul pertanyaan sbb.

-   Data apa yang harus dikembalikan?
-   Bagaimana bentuk data yang dikembalikan?
-   Bagaimana mengkomunikasi-kan error?
-   Headers apa saja yang perlu dikembalikan?
-   Bagaimana mengatur versioning?
-   dan banyak lagi.....wqwq

Belum ada-nya standarisasi menambah **runyam** kondisi ini, jadi saya mencari sebuah petunjuk, dan menemukan sebuah konsep yang bernama _Remote Procedural Call_ selanjutnya disebut RPC. Saya juga breakdown masalah ini dalam bentuk <a href="https://www.mindomo.com/mindmap/twirp-rpc-framework-cd369c82c93d457ba70a66327f01dd37" target="_blank">mindmap</a>.


## Apa itu RPC? 

Yang saya tangkap, RPC ini adalah sebuah fungsi yang sebenarnya **di-eksekusi** di **mesin berbeda** dimana fungsi ini dipanggil, namun karena RPC sudah **menyembunyikan** implementasi-nya, kita seolah-olah **memanggil** fungsi tersebut dari fungsi **utama**.

Karena sedang belajar [Golang](https://braindump.wayanjimmy.xyz/notes/20201205165502-golang/), saya mencari sebuah implementasi RPC dan menemukan [Twirp](https://github.com/twitchtv/twirp). Module ini menurut saya menarik karena dibuat oleh Twitch dan sudah digunakan secara _production_, katanya sih begitu, mari kita gali lagi.


### Twirp sebuah Framework RPC ditulis dengan Golang

Mengapa memilih Twirp, dari tulisan blog ini saya menemukan beberapa hal menarik sbb.

-   RPC terstruktur lebih mudah di design dan maintain daripada REST API yang berorientasi URL. (ini saya relate banget)
-   Penulis blog post ini mengatakan, yang diperlukan adalah standarisasi bentuk URL, bentuk request, response dan error messages. (wah pas banget, sesuai yang saya cari)
-   Bisa jalan di HTTP 1.1 dan support JSON serialization, _legacy_ project pastinya menyukai hal ini, tidak perlu takut menghadapi keribetan menggunakan _grpc_, yang saya sendiri belum tahu itu apa.


## Bagaimana caranya menggunakan Twirp?

Output dari sesi oprek kali ini adalah menghasilkan _proof of concept_ sbb.

1.  Membuat implementasi client dan server menggunakan definisi protobuf dan Twirp
2.  Membuat implementasi client dari browser

Lebih detail tentang langkah-langkah oprekan ini, saya rekam dalam catatan yg lebih kasar <a href="https://braindump.wayanjimmy.xyz/notes/20210811091303-twirp%5Frpc%5Fframework/" target="_blank">disini</a>.


## Kesimpulan


### Pro

-   Mengurangi menulis definisi request dan response sebuah aplikasi dengan manual, cukup tulis protobuf definition dan generate code-nya
-   Tersedia generator untuk berbagai bahasa seperti Javascript dan Typescript
-   Support JSON memudahkan proses debugging
-   Menurut saya bisa jadi alternatif teknologi seperti GraphQL
-   Definisi protobuf mudah di export ke format [OpenAPI](https://github.com/wayanjimmy/twirp-grpc-envoy-poc/blob/main/doc%5Fgen.sh), ini berguna buat bikin dokumentasi.


### Kontra

-   Belum ada pengalaman menggunakan-nya di aplikasi siap guna / production ready
-   Masih belum yakin bagaimana strategi adopsinya pada project yang multi-repo
